\chapter{Arquitetura}\label{chap:4}


A arquitetura desta solução de \textit{BI} seguiu o modelo proposto por Kimball e por isso, contém os quatros elementos já descritos no capítulo ~\ref{chap:2} e que se encontram representados na figura que se segue.
Esta secção tem como principais objetivos a análise dos diferentes elementos em conjunto com as tecnologias que os suportam, e ainda as suas interações e funcionalidades.


\begin{figure}[H]
\begin{adjustwidth}{-1cm}{}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.1\textwidth,left]{arquitecture}
    \caption{Arquitetura da Solução Proposta}
    \label{fig:arquitecture}
  \end{center}
\end{adjustwidth}
\end{figure}


\section{Sistemas Fonte Operacionais}

Os sistema fonte operacionais representam as fontes de dados do \textit{DW} e são o primeiro componenete da arquitetura. A integração dos sistemas fonte com a \textit{Data Staging Area} é feita através de um componente desenvolvido usando a ferramenta \textit{Micrososft Integration Services}. Nesta ferramenta temos a possibilidade de criar \textit{packages} que contêm um conjunto de instruções que possibilitam a interação entre diferentes sistemas fonte, designados como origem, e uma ação específica. Analisando o caso concreto dos sistemas fonte operacioanis da solução de \textit{BI}, nestes \textit{packages} temos como origem as diferentes base de dados e ficheiros e as suas ações representam procedimentos desenvolvidos na linguagem \textit{Transact-SQL} usados para carregar os dados para o destino pretendido. Para uniformição dos dados e controlo sobre a estrutura dos mesmos, a informação não tem como destino desde logo o \textit{DW}, mas sim uma \textit{Staging}, que integra toda a informação das diversas fontes de informação. Desta forma é possível um controlo mais efetivo de possíveis erros que possam ocorrer durante a fase de carregamento. Esta \textit{Staging} está montada em \textit{Micrososft SQL Server}.

A imagem que segue ilustra um exemplo de um \textit{package} desenvolvido.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth,left]{integrationservices_1}
    \caption{\textit{Package} do \textit{Integration Services} para carregamento da informação do CNA}
    \label{fig:integrationservices}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Concurso Nacional de Acesso}

O sistema fonte CNA é integrado na solução de \textit{BI} através de um ficheiro \textit{Access} com uma estrutura definida pela Direção Geral do Ensino Superior. Estes ficheiros, hoje em dia, estão já disponíveis nas Instituições de Ensino Superior.

\subsection{Inquéritos RAIDES}

Para além do sistema fonte CNA, os inquéritos RAIDES são outro sistema fonte que faz parte da solução e são integrados na mesma também através de ficheiros mas, neste caso particular, no formato \textit{XML} . A figura que se segue ilustra um pequeno exemplo da estrutura de informação que é esperada.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,left]{raides}
    \caption{Exemplo da estrutura do ficheiro RAIDES}
    \label{fig:arquitecture}
  \end{center}
\end{figure}



\subsection{Vagas}

A informação relativa às vagas é integradas através de ficheiros de texto, estes no formato \textit{CSV}, com uma estrutura estabelecida durante a fase de levantamento de requisitos. Assim sendo, para que o carregamento da informação relativamente às vagas ocorra sem problemas, os ficheiros devem seguir o formato que está representado na figuara que se segue. 

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth,left]{vagas}
    \caption{Exemplo da estrutura do ficheiro vagas}
    \label{fig:arquitecture}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Sistema de informção Gestão Académica}

O sistema de informação que dá suporte à gestão académica dentro das Instituições de Ensino Superior será integrado através uma base de dados \textit{MySQL}. A estrutura desta base de dados foi definida na primeira etapa da implementação e surgiu com o principal objetivo de tornar a solução independente dos sistemas de informação usados pelas Universidades ou Institutos Politécnicos. Assim, qualquer que seja o sistema de informação utilizado, a informação é sempre disponibilizada para solução de \textit{BI} através desta base de dados \textit{MySQL} com uma estrutura que dá resposta a todos os requesitos que compôem esta área de intervenção. Desta forma, foi possível tornar a solução independete dos sistemas de informação das Instituições de Ensino Superior.

\subsection{\textit{ERP} - GIAF}

O \textit{ERP} GIAF é o sistema fonte responsável pela informação dos recursos humanos das Instituções de Ensino Superior. Neste sistema é possível obter a informação dos dados dos docentes, os seus custos e encargos e ainda informações relativas à sua função dentro de cada estabelecimento.


\section{\textit{Data Staging Area} }

A \textit{Data Staging Area} é responsável pelo carregamento da informação que se encontra disponivel na \textit{Staging} para a \textit{Data Store}. Este carregamento é feito através de processos de extração, tranformação e carregamento (\textit{ETL}). A \textit{Data Store} está, também ela, montada em \textit{Micrososft SQL Server}.

\section{\textit{Data Presentation Area} }

O componente da camada de apresentação dos dados foi desenvolvido utilizando \textit{Microsoft Analysis Server}. Esta ferramenta permite a integração com a \textit{Data Store} através de uma camada física de dados onde são mapeadas as tabelas necessárias para a construção da base de dados analítica. A base de dados analítica foi implementada com base no modelo dimensional e por isso, foi utilizada a tecnologia \textit{OLAP} que permite a criação de cubos multidimensionais.

\section{Ferramentas de acesso aos dados}

As duas ferramentas de acesso aos dados que são utilizadas para exploração da informação interagem com a camada de apresentação de duas formas distintas. Enquanto que a plataforma colaboratica \textit{Sharepoint} faz consultas diretas à base de dados utilizando a linguagem \textit{MDX}, o \textit{Power BI} utiliza conectores \textit{OLAP} para fazer a ligação e assim abstrair a integração entre estes dois componenetes. Desta forma, a utilização do \textit{Power BI} possibilita adicionar novos elementos ao modelo criado na camada de apresentação enquanto que a utilização do \textit{Sharepoint} restringe a consulta de informação à informação dispońibilizada pela camada anterior.